\section{Geradores e as Transformações Lineares}

  Considere $n$ vetores
  $\vector{v_1}, \dotsc, \vector{v_n} \in V$
  do espaço vetorial $V$.
  Podemos construir a transformação linear
  \begin{equation*}
    \functionarray{T}{\reals^n}{V}
                  {(\alpha_1, \dotsc, \alpha_n)}
                  {\alpha_1 \vector{v_1} + \dotsb + \alpha_n \vector{v_n}}.
  \end{equation*}
  Essa é a transformação que faz com que cada $n$-upla
  $(\alpha_1, \dotsc, \alpha_n)$
  corresponda a uma combinação linear de
  $\vector{v_1}, \dotsc, \vector{v_n}$.
  \begin{quote}
    Qual é a imagem de $T$?
  \end{quote}
  A imagem de $T$ são todas as possíveis combinações lineares dos vetores
  $\vector{v_1}, \dotsc, \vector{v_n}$.
  Ou seja,
  a imagem de $T$ é o subespaço de $V$ gerado pelos vetores
  $\vector{v_1}, \dotsc, \vector{v_n}$.
  \begin{quote}
    Quando é que esses vetores são geradores de $V$?
  \end{quote}
  Por definição,
  são geradores quando o subespaço gerado por eles é todo o espaço $V$.
  Ou seja,
  quando $T(\reals^n) = V$.
  Ou seja,
  quando $T$ é sobrejetiva!!!

  Se $V = \reals^m$,
  então a matriz de $T$ é
  \begin{equation*}
    \matrixrepresentation{T}
    =
    \matrixrepresentation{\vector{v_1} &\dotsb &\vector{v_n}},
  \end{equation*}
  a matriz com $m$ linhas e $n$ colunas
  onde a $j$-ésima coluna corresponde ao vetor $\vector{v_j}$
  \emph{``escrito em pé''}.

  Sendo assim,
  em termos de matrizes,
  os vetores
  $\vector{v_1}, \dotsc, \vector{v_n} \in \reals^m$
  são geradores de $\reals^m$ quando a matriz
  $\matrixrepresentation{\vector{v_1} \dotsb \vector{v_n}}$
  representa uma transformação linear
  $\function{T}{\reals^n}{\reals^m}$
  sobrejetiva.

  Repare que a transformação $T$ leva
  $\vector{e_1}, \dotsc, \vector{e_n}$,
  que são geradores de $\reals^n$ nos vetores
  $\vector{v_1}, \dotsc, \vector{v_n}$,
  que geram a imagem de $T$.

  \begin{proposition}
    \label{proposition:generator_comutes_with_transform}
    Seja
    \begin{equation*}
      \function{T}{E}{F}
    \end{equation*}
    uma transformação linear.
    E seja $S \subset E$ um conjunto gerador.
    Então,
    $T(S)$ é um gerador da imagem de $T$.
    Em particular,
    $T$ é sobrejetiva exatamente quando $T(S)$ é um conjunto gerador de $F$.
  \end{proposition}

  \begin{proof}
    Basta verificar que
    \begin{align*}
      L_{T(S)}
      &=
      \setsuchthat{\alpha_1 \vector{w_1} + \dotsb + \alpha_k \vector{w_k}}
                  {\alpha_1, \dotsc, \alpha_k \in \reals,\, \vector{w_1}, \dotsc, \vector{w_k} \in T(S)}
      \\
      &=
      \setsuchthat{\alpha_1 T\vector{v_1} + \dotsb + \alpha_k T\vector{v_k}}
                  {\alpha_1, \dotsc, \alpha_k \in \reals,\, \vector{v_1}, \dotsc, \vector{v_k} \in S}
      \\
      &=
      \setsuchthat{T(\alpha_1 \vector{v_1} + \dotsb + \alpha_k \vector{v_k})}
                  {\alpha_1, \dotsc, \alpha_k \in \reals,\, \vector{v_1}, \dotsc, \vector{v_k} \in S}
      \\
      &=
      T\left(L_S\right).
    \end{align*}
  \end{proof}

  \begin{obs}
    Ao demonstrarmos a \cref{proposition:generator_comutes_with_transform},
    acabamos mostrando um pouco mais.
    Mostramos que a operação \emph{``gerador''}
    comuta com a \emph{transformação linear}:
    $T\left(\generatedsubspace{S}\right) = \generatedsubspace{T(S)}$.
  \end{obs}
